% vim: spelllang=es_es
% original section: Lung Injuries
\section{Lesiones pulmonares}

El traumatismo torácico puede provocar lesiones en los pulmones o la pleura.
Esto puede deberse, entre otras cosas, a costillas fracturadas que desgarran la pleura o los pulmones o un traumatismo penetrante.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=5cm]{tension-pneumothorax}
\caption{Neumotórax a tensión}
\label{fig:tension_pneumothorax}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dificultad para respirar con respiración rápida y superficial
\item Dolor y presión en el pecho
\item Signos reducidos de respiración
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Para neumotórax y hemotórax, movimiento reducido de la pared torácica en
  \end{itemize}
el lado afectado
\item ``Herida de succión en el pecho''
\item Signos de shock
\item Signos de neumotórax a tensión (fig.~\ref{fig:tension_pneumothorax}):
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Tejido abultado de las costillas
  \item Tráquea desviada
  \end{itemize}
\item Toser sangre
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Considere tratar las fracturas de costillas o tórax inestable
\item Acueste al paciente sobre el lado afectado
\item Aplicar un sello de pecho ventilado en heridas abiertas
\item \textbf{No} utilice la descompresión con aguja a menos que esté calificado para hacerlo
\item Tratar shock si está presente
\item Evacuar al paciente a atención médica avanzada.
\end{itemize}
